【其實係土砲】日本藥妝店「東京生活館」申港上市 年賺3100萬元 老闆是在日中国人

到日本旅行，去藥妝店掃貨是不少港人必做之事，而中國旅客掃貨之威力，更令藥妝店來港上市。在日本經營7間藥妝店「東京生活館」的吉通貿易，擬在主板上市並已遞交上市申請文件，保薦人為大有融資。

值得留意的是，申請文件披露，這間「東京生活館」的老闆其實是在日華人，原稱楊名，現改了個日本名，叫金山名，而他父親為楊嘉英，是吉通的執董，前此在中國哈爾濱的企業工作，實行中國人賺中國人的錢。

吉通2014年開始在日本網上銷售藥妝，翌年食正大批中國人到日本旅遊的趨勢，在東京開首間實體店，現在於日本關東地區有七間藥妝店以「東京生活館」品牌經營，13間當地及海外網上店舖經不同網上平台營運，提供超過1,000個品牌逾5.5萬種產品，其中美妝產品佔公司2018年度收入達79.1%，其次是保健品，佔14.6%。截至去年3月底全年，公司總收入達84.2億日圓(約6.1億港元)，按年升1.2倍；期內賺4.29億日圓(約3100萬元)，按年升3倍；毛利率達25.8%。截至去年8月底止五個月，公司收入46億日圓(約31億港元)，蝕8447.3萬日圓(約608萬港元)，毛利率為19.3%，按年大跌8.1個百分點。吉通解釋，主要由於為滯銷產品提供更多銷售折扣，及售出更多向批發供應商採購成本較高的產品。

截至去年3月底全年，吉通收入來源主要是網上零售生意，佔收51%，藥妝店則佔36.7%；公司亦有做批發生意。以顧客地理位置劃分，日本與中國顧客佔其收入不相伯仲，各佔約46%，而香港則僅3%。

吉通指，集資所得擬用於於2021年3月底之前於日本新設五間藥妝店，及於日本購買土地設立倉庫。

"截至去年8月底止五個月，公司收入46億日圓(約31億港元)，蝕8447.3萬日圓(約608萬港元)，毛利率為19.3%，按年大跌8.1個百分點。吉通解釋，主要由於為滯銷產品提供更多銷售折扣，及售出更多向批發供應商採購成本較高的產品。"

咁都作得出

不要google金山昇一